% ---------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{C\'odigo.}\label{appB}

En este ap\'endice incluimos una catalogaci\'on de los c\'odigos utilizados para la realizaci\'on de este trabajo. El total de los codigos se encuentra en el repositorio de github \url{https://github.com/FabianCastellano/memoria}, junto con el \LaTeX \ de este documento, y otros archivos de interes. 

\dirtree{%
.1 Repositorio Memoria.
    .2 code.
        .3 boxcox\_comparison.
            .4 bci\_lambda.ipynb \DTcomment{Analsis $\lambda$ seleccionados.}.
            .4 bci\_range.ipynb \DTcomment{Analsis $\lambda$ en intervalo}.
        .3 BCI.
            .4 box\_cox\_img.py \DTcomment{Código Calculo BCI}.
            .4 bc\_img.ipynb \DTcomment{Notebook tests BCI}.
            .4 BCI\_figs.ipynb \DTcomment{Notebook figuras BCI}.
        .3 comparison.
            .4 img\_comparison.py \DTcomment{Código para comprar im\'agenes}.
            .4 comparison\_analisis.ipynb \DTcomment{Notebook analsis correlaciones}.
            .4 comparison\_test.ipynb \DTcomment{Notebook pruebas correlaciones}.
        .3 dCor.
            .4 dcor\_img\_test.py \DTcomment{Pruebas de dCor en im\'agenes}.
        .3 MIC.
            .4 mic\_tests.ipynb \DTcomment{Pruebas de MIC en im\'agenes}.
        .3 figuras.
            .4 img \DTcomment{Im\'agenes del Banco}.
            .4 datasaurus.ipynb \DTcomment{Notebook figuras datasaurus}.
            .4 figures1.ipynb \DTcomment{Notebook figuras varias}.
            .4 figures2.ipynb \DTcomment{Notebook figuras varias}.
        .3 legacy\DTcomment{C\'odigo no usado en la memoria}.
    .2 latexmemoria.
        .3 figuras \DTcomment{Figuras usadas en la memoria}.
        .3 tesis\_FCN.tex     \DTcomment{Archivo principal donde se unen los Cap\'itulos} .
        .3 \textit{otros}.tex \DTcomment{Capitulos individules}.
    .2 presentaciones. 
        .3 presentacion\_defensa\DTcomment{Beamer Defensa de T\'itulo}.
        .3 presentacion\_proy\_memo\DTcomment{Beamer presentaci\'ion Proy. de Memoria}.
}