\chapter*{Agradecimientos.}

Primero que todo, debo agradecer a las dos m\'ujeres m\'as importantes de mi vida, mi madre Jessicca y mi pareja Noem\'i, sin su amor y apoyo incondicional me hubiera sido imporsible llegar tan lejos. No hay palabras que pueda escribir para expresar todo lo que les debo.

Junto con ellas debo mencionar a mi Lela Rosa, a quien no llamo por telefono tanto como deber\'ia, pero siempre esta presente cuandio m\'as la necesito. Y también a Claudio, con cuyo apoyo, sin dudarlo, siempre puedo contar.

Gracias a mis amigos, en particular a Gustavo, Ricardo, y Bruno, por siempre estar disponibles para ayudar, y recordarme que el final no está tan lejos. Junto con ellos quiero dar las gracias a toda la \textit{gente de mate} que me ha acompa\~nado durante estos a\~nos.

Agradezco tambi\'en a mi profesor gu\'ia, Dr. Ronny Vallejos, no solo por el apoyo y la direcci\'on que me dió durante el trabajo, sino por la gran cantidad paciencia y cariño que me entreg\'o durante todo el proceso. Además debo agradecer todos los profesores, tanto del departamento de matem\'aticas como otros, quienes me han guiado durante estos a\~nos. Tambi\'en agradezco a Andrea y Astrik, por siempre estar disponibles con una sonrisa y una soluci\'on para todos los problemas que me llevaron a su oficina.


No puedo olvidar dar las gracias a la gente de TallerCaf\'e; Gabriela, Camilo, y Monserrat, por siempre estar para entregar animos, y por aguantar mis quejas sobre este trabajo por m\'as tiempo de el que me es c\'omodo admitir.

Por \'ultimo, agradezco al mi familia, que a pesar de la distancia su apoyo es sentido y apreciado. Sin todo su todo su amor y su apoyo, no hubiera sido posible superar todos los obst\'aculos que se me han presentado durante estos a\~nos.

Gracias a todos ustedes, y a todos los que no mencion\'e, agradezco poder terminar esta et\'apa de mi vida con gente tan maravillosa a mi lado.